%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Des limites]
Déterminer les limites suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \itemsep0.5em
  \item $\ds{\lim_{x\to 0} \frac{3\sin(x)-\sin(7x)}{\sin(x)+\sin(9x)}}$,
  \item $\ds{\lim_{x\to 0} \frac{\arctan(2x)}{\tan(3x)}}$,
  \item $\ds{\lim_{x\to 0} \frac{\sin(x\ln(x))}{x}}$,
  \item $\ds{\lim_{x\to 2} \frac{x\sin(x-2)}{x^2+x-6}}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
L'idée est de se ramener à des taux d'accroissement.
\begin{enumerate}
  \item On écrit, pour $x\neq 0$ :
\begin{align*}
  \frac{3\sin(x)-\sin(7x)}{\sin(x)+\sin(9x)} &= \frac{ 3\frac{\sin(x)}{x}-\frac{\sin(7x)}{x}}{\frac{\sin(x)}{x}+\frac{\sin(9x)}{x}} \\
  &= \frac{ 3 \frac{\sin(x)}{x} - 7 \frac{\sin(7x)}{7x}}{ \frac{\sin(x)}{x}+9\frac{\sin(9x)}{9x}}\\
  &\tendversen{x\to 0} \frac{3\sin'(0) - \sin'(0)}{\sin'(0)+9\sin'(0)} = -\frac{2}{5}
\end{align*}
en utilisant la dérivabilité de $\sin$ en $0$.
\item De la même manière, en utilisant la dérivabilité de $\tan$ et $\arctan$ :
\begin{align*}
 \frac{\arctan(2x)}{\tan(3x)} &= \frac{ 2 \frac{\arctan(2x)}{2x}}{3\frac{\tan(3x)}{3x}}\\
 &\tendversen{x\to 0} \frac{2\arctan'(0)}{3\tan'(0)} = \frac{2}{3}
\end{align*}
\item On ré-écrit :
\begin{align*}
 \frac{\sin(x\ln(x))}{x} &= \frac{\sin(x\ln(x))}{x\ln(x)} \times \ln(x)
\end{align*}
Or, par conséquence des croissances comparées, $x\ln(x)\tendversen{x\to 0^+} 0$. Ainsi, par composée :
\[ \lim_{x\to 0} \frac{\sin(x\ln(x))}{x\ln(x)} = \lim_{h\to 0} \frac{\sin(h)}{h}=\sin'(0)=1. \]
Enfin, $\ln(x)\tendversen{x\to 0^+} -\infty$. Par produit, \[ \lim_{x\to 0^+} \frac{\sin(x\ln(x))}{x}=-\infty. \]
\item On constate que $x^2+x-6=(x-2)(x+3)$. Ainsi :
\begin{align*}
 \frac{x\sin(x-2)}{x^2+x-6} &= \frac{x\sin(x-2)}{(x-2)(x+3)} \\
 &= \frac{x}{x+3} \frac{\sin(x-2)}{x-2}\\
 &\tendversen{x\to 2} \frac{2}{5} \sin'(0) = \frac{2}{5}
\end{align*}
en remarquant que
\[ \lim_{x\to 2} \frac{\sin(x-2)}{x-2} = \lim_{h\to 0} \frac{\sin(h)}{h} = \sin'(0). \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
